\appendix
\addcontentsline{toc}{part}{Annexes}
\renewcommand{\theHsection}{AN.\the\value{section}}
\makeatletter
\def\toclevel@chapter{0}
\def\toclevel@section{1}
\def\toclevel@subsection{2}
\makeatother

\chapter{Démonstrations de la partie I}
\section{Invariance de l'équation de Lagrange par changement de coordonnées}
\label{ann:lagrange}
Nous démontrons ici l'équation \ref{eq:lagq}. L'espace des configurations est décrit par ${q_j}$, $j\in[1,\;3N]$, qui s'écrivent en fonction des coordonnées cartésiennes ${x_i}$ et du temps :
\begin{equation}
\begin{split}
\forall j, q_j=q_j(x_1,\ldots,x_N,t)\text{ et inversement, }
\end{split}
\begin{split}
\forall i, x_i=x_i(q_1,\ldots,q_N,t).
\end{split}
\end{equation}

L'équation de Lagrange s'écrit :
\begin{equation}
\label{eq:lagapp}
\frac{d}{dt}\frac{\partial L}{\partial \dot{x}_i}-\frac{\partial L}{\partial x_i}=0,
\end{equation}

Réécrivons \ref{eq:lagapp} en fonction des ${q_j}$. On a : 
\begin{equation}
\label{eq:lag1}
\frac{\partial L}{\partial \dot{x}_i} = \sum_j \frac{\partial L}{\partial q_j} \frac{\partial q_j}{\partial \dot{x}_i}+ \sum_j\frac{\partial L}{\partial \dot{q}_j}\frac{\partial \dot{q}_j}{\partial \dot{x}_i}.
\end{equation}
$q_j$ ne dépend que de $x_i$ et $t$, donc ${\partial q_j}/{\partial \dot{x}_i}=0$ et le premier terme s'annule. De plus,
\begin{equation}
\dot{q}_j = \sum_i \frac{\partial q_j}{\partial x_i}\dot{x}_i+\frac{\partial q_j}{\partial t}\text{,  donc  }
\frac{\partial \dot{q}_j}{\partial \dot{x}_i}=\frac{\partial q_j}{\partial x_i}.
\label{eq:lag3}
\end{equation}
\ref{eq:lag1} donne donc :
\begin{equation}
\label{eq:lag2}
\frac{\partial L}{\partial \dot{x}_i} = \sum_j\frac{\partial L}{\partial \dot{q}_j}\frac{\partial q_j}{\partial x_i}.
\end{equation}
L'équation de Lagrange en coordonnées cartésiennes comprend la dérivée temporelle de cette expression, qui s'écrit :
\begin{align}
\frac{d}{dt}\frac{\partial L}{\partial \dot{x}_i} &= 
\sum_j\left(\frac{d}{dt}\frac{\partial L}{\partial \dot{q}_j}\right)\frac{\partial q_j}{\partial x_i}+
\sum_j\frac{\partial L}{\partial \dot{q}_j}\left(\frac{d}{dt}\frac{\partial q_j}{\partial x_i}\right) \\
&=\sum_j \left(\frac{d}{dt}\frac{\partial L}{\partial \dot{q}_j}\right)\frac{\partial q_j}{\partial x_i}+\sum_j\frac{\partial L}{\partial \dot{q}_j}\left(\sum_k \frac{\partial^2q_j}{\partial x_i \partial x_k}\dot{x}_k + \frac{\partial^2q_j}{\partial x_i \partial t}\right).
\end{align}
Par ailleurs, le second terme de l'équation de Lagrange s'écrit :
\begin{align}
\frac{\partial L}{\partial x_i}&= \sum_j \frac{\partial L}{\partial q_j} \frac{\partial q_j}{\partial x_i}+ \sum_j\frac{\partial L}{\partial \dot{q}_j}\frac{\partial \dot{q}_j}{\partial x_i} \\
&=\sum_j \frac{\partial L}{\partial q_j} \frac{\partial q_j}{\partial x_i}+ \sum_j\frac{\partial L}{\partial \dot{q}_j}\left(\sum_k \frac{\partial^2q_j}{\partial x_i \partial x_k}\dot{x}_k + \frac{\partial^2q_j}{\partial x_i \partial t}\right),
\end{align}
où on a utilisé \ref{eq:lag3}. On connaît maintenant tous les termes de l'équation de Lagrange en fonction des ${q_j}$, et en les soustrayant un terme s'annule, ce qui donne :
\begin{equation}
\sum_j\left(\frac{d}{dt}\frac{\partial L}{\partial \dot{q}_j}-\frac{\partial L}{\partial q_j}\right)\frac{\partial q_j}{\partial x_i}=0.
\end{equation}
$\frac{\partial q_j}{\partial x_i}$ est non singulière puisque son inverse est $\frac{\partial x_i}{\partial q_j}$, une quantité finie. Comme les $q_j$ sont tous indépendants, on obtient l'équation de Lagrange en coordonnées généralisées : 
\begin{equation}
\label{eq:lagqapp}
\frac{d}{dt}\frac{\partial L}{\partial \dot{q}_i}-\frac{\partial L}{\partial q_i}=0.
\end{equation}
Nous avons donc démontré que l'équation de Lagrange est invariante par changement des coordonnées utilisées pour décrire le système, ce qui en fait une formulation très pratique. 

\section{Composantes longitudinale et transverse du moment angulaire classique}
\label{app:calculj}
On démontre ici les relations \ref{eq:Jlong4} puis \ref{eq:Jtran}, expressions des composantes longitudinale et transverse de $\bm{J}$ en électromagnétisme classique.

\subsubsection{Composante longitudinale}
On considère le système {lumière+particules}. La contribution de $E_{\parallel}$ au moment angulaire du système s'écrit : 
\begin{align}
\bm{J}_{\parallel}&=\int{\epsilon_0\bm{r}\times(\bm{E}_{\parallel}\times\bm{B})\rmd\bm{r}}\nonumber\\
&=\epsilon_0\int{\bm{r}\times(\bm{E}_{\parallel}\times\left[\bm{\nabla}\times\bm{A}_{\bot}\right])\rmd\bm{r}}\text{, où on a utilisé \ref{eq:para15}}%&=\epsilon_0\int{\left(\sum_{a=x,y,z} E^a_{\parallel}(\bm{r}\times\bm{\nabla})A^a_{\bot}-\bm{r}\times(\bm{E}_{\parallel}\cdot\bm{\nabla})\bm{A}_{\bot}\right)\rmd\bm{r}}.
\label{eq:Jlong1app}
\end{align}

\'Ecrivons la $n$-ième composante de $\bm{r}\times(\bm{E}_{\parallel}\times\left[\bm{\nabla}\times\bm{A}_{\bot}\right])$. On utilise la convention d'écriture où une somme sur les indices indice répétés est implicite. Tout d'abord,
\begin{align}
\left(\bm{E}_{\parallel}\times\left[\bm{\nabla}\times\bm{A}_{\bot}\right]\right)_n &= 
(E_i\nabla_nA_i-E_i\nabla_iA_n)
\end{align}
On utilise ensuite le symbole de Levi-Civita $\epsilon_{lmn}$, défini par 
\begin{equation}
\epsilon_{lmn}=\left\lbrace
\begin{array}{rl}
0,& \mbox{si un des trois indices apparaît plus d'une fois}\\
1,&\mbox{si }l,m,n\mbox{ est une permutation paire de 1,2,3}\\
-1,&\mbox{si }l,m,n\mbox{ est une permutation impaire de 1,2,3}\\
\end{array}
\right.
\end{equation}
On écrit le produit vectoriel comme :
\begin{align}
r\times\left(\bm{E}_{\parallel}\times\left[\bm{\nabla}\times\bm{A}_{\bot}\right]\right)_l &= 
\epsilon_{lmn}r_m(E_i\nabla_nA_i-E_i\nabla_iA_n)\\
&=\epsilon_{lmn}r_mE_i\nabla_nA_i-\epsilon_{lmn}E_i\nabla_i(r_mA_n)+\epsilon_{lmn}E_i\nabla_i(r_m)A_n.
\end{align}
On a $\nabla_i(r_m)=\delta_{im}$, donc
\begin{align}
r\times\left(\bm{E}_{\parallel}\times\left[\bm{\nabla}\times\bm{A}_{\bot}\right]\right)_l 
&=E_i\epsilon_{lmn}r_m\nabla_nA_i-E_i\nabla_i\epsilon_{lmn}(r_mA_n)+\epsilon_{lmn}E_mA_n.
\end{align}
On repasse en notation vectorielle et on obtient :
\begin{equation}
\bm{J}_{\parallel}=\epsilon_0\int{\left(\sum_{i=x,y,z} E^i_{\parallel}(\bm{r}\times\bm{\nabla})A^i_{\bot}-
(\bm{E}_{\parallel}\cdot\bm{\nabla})(\bm{r}\times\bm{A}_{\bot})+\bm{E}_{\parallel}\times\bm{A}_{\bot}\right)\rmd\bm{r}}.
\label{eq:Jlongnew}
\end{equation}

On intègre ensuite le deuxième de cette relation par partie :
\begin{equation}
\int{(\bm{E}_{\parallel}\cdot\bm{\nabla})(\bm{r}\times\bm{A}_{\bot})\rmd\bm{r}}=
\int{-(\bm{\nabla}\cdot\bm{E}_{\parallel})(\bm{r}\times\bm{A}_{\bot})\rmd\bm{r}}+\oint_{\partial V}{\bm{E}_{\parallel}(\bm{r}\times\bm{A}_{\bot})\rmd S}
\label{eq:Jlong5}
\end{equation}
L'intégrale de surface s'annule si $\bm{E}$ tend vers zéro suffisamment rapidement. De plus, l'équation de Maxwell-Gauss donne 
$(\bm{\nabla}\cdot\bm{E}_{\parallel}) = \rho/\epsilon_0$. On réécrit maintenant l'équation \ref{eq:Jlongnew} en remplaçant $\bm{E}_{\parallel}$ par $-\bm{\nabla}\Phi$, où $\Phi$ est le potentiel vecteur dans la jauge de Coulomb.
\begin{equation}
\bm{J}_{\parallel}=\int{\left[-\epsilon_0\sum_{i=x,y,z}(\nabla^i\Phi)(\bm{r}\times\bm{\nabla})A^i_{\bot}
+\rho(\bm{r}\times\bm{A}_{\bot})
-\epsilon_0(\bm{\nabla}\Phi)\times\bm{A}_{\bot}
\right]\rmd\bm{r}}
\label{eq:Jlong2}
\end{equation}
Montrons maintenant que le premier et le dernier terme de cette expression s'annulent. En les intégrant par partie et en considérant les intégrales de surface nulles, on obtient :
\begin{align}
\int[\sum_{i=x,y,z}(\nabla^i\Phi)(\bm{r}\times\bm{\nabla})A^i_{\bot}+(\bm{\nabla}\Phi)\times\bm{A}_{\bot}]\rmd\bm{r}
&=\int[\sum_{i=x,y,z}\Phi\nabla^i(\bm{r}\times\bm{\nabla})A^i_{\bot}+\Phi(\bm{\nabla}\times\bm{A}_{\bot})]\rmd\bm{r}.
\label{eq:Jlong3}
\end{align}
De plus (Complément $\text{B}_{\text{I}}$ de \mycite{Cohen1997}),
\begin{align}
\sum_{i=x,y,z}\Phi\nabla^i(\bm{r}\times\bm{\nabla})A^i_{\bot}=\Phi(\bm{r}\times\bm{\nabla})(\bm{\nabla}\cdot\bm{A}_{\bot})-\Phi(\bm{\nabla}\times\bm{A}_{\bot})
\end{align}
Dans la jauge de Coulomb, $\bm{\nabla}\cdot\bm{A}_{\bot}=0$, donc le premier terme est nul. Le second s'annule avec le dernier terme de \ref{eq:Jlong3}. Il ne reste donc qu'un terme à \ref{eq:Jlong2} :
\begin{equation}
\bm{J}_{\parallel}=\int{\rho(\bm{r}\times\bm{A}_{\bot})\rmd\bm{r}}
\label{eq:Jlong4app}
\end{equation}
$\bm{A}_{\bot}$ est invariant par transformation de jauge (voir I.B.4 de \mycite{Cohen1997}), donc l'expression \ref{eq:Jlong4app} l'est aussi.

\subsubsection{Composante transverse}
Le calcul réalisé pour la composante longitudinale est valable en remplaçant $\bm{E}_{\parallel}$ par $\bm{E}_{\bot}$. On a de plus $\bm{\nabla}\cdot\bm{E}_{\bot}=0$, donc l'intégration par partie \ref{eq:Jlong5} donne zéro.

On obtient donc simplement 
\begin{align}
\bm{J_{\bot}}&=\int{\epsilon_0\bm{r}\times(\bm{E_{\bot}}\times\bm{B})\rmd\bm{r}}\nonumber\\
&=\epsilon_0\int{\bigl[\sum_{i=x,y,z} \bm{E}^i_{\bot}(\bm{r}\times\bm{\nabla})\bm{A}^i_{\bot}+\bm{E_{\bot}}\times\bm{A_{\bot}}\bigr]\rmd\bm{r}}.
\label{eq:Jtranapp}
\end{align}

\chapter{Expression du dichroïsme circulaire d'absorption dans l'approximation dipolaire électrique et magnétique}
\label{ann:dichroisme}
Fresnel expliqua le phénomène d'activité optique par une différence de vitesse de propagation de la composante circulaire droite (notée D) et gauche (G) d'une onde polarisée linéairement. Le milieu présente donc un indice de réfraction pour chaque composante. Considèrons un champ polarisé linéairement tel que les vecteurs champs électriques RCP et LCP soient parallèles à $z = 0$. Après une propagation sur une distance $L$, les champs auront tourné de $\theta^{G}=2\pi\rmc L/(\lambda v^{G})$ et $\theta^{R}=-2\pi\rmc L/(\lambda v^{D})$. L'angle de rotation de la direction du champ s'écrit alors :
\begin{align*}
\chi = \frac{1}{2}(\theta^{G}+\theta^{D}) &= \frac{\pi\rmc L}{\lambda}\left(\frac{1}{v^{G}}-\frac{1}{v^{D}}\right)\\
&= \frac{\pi}{\lambda}\left(n^{G}-n^{D}\right).
\end{align*}

Mais si $n^{G}$ et $n^{D}$ sont différents, le milieu doit également absorber différemment chaque composante du champ. Cet effet a été mesuré pour la première fois par \mycite{Haidinger1847} puis étudié par \mycite{Cotton1895}, qui le nomma \textit{dichroïsme circulaire}. Cet effet est toujours couramment utilisé avec des longueurs d'ondes visibles ou infrarouges. Il est généralement préféré à la mesure de l'activité optique car il évolue plus rapidement avec la longueur d'onde, et permet donc de distinguer plus facilement différentes bandes spectrales. Le dichroïsme circulaire est ainsi utilisé pour la détermination de structures de protéines, de changements de structures induits par par exemple le pH ou le solvant, de repliements/dépliements de protéines, ou encore de liaison de ligands.

L'absorption correspond à une transition d'un état initial vers un état excité. Lorsque la lumière traverse un ensemble de molécule, son intensité est gouvernée par la loi de Beer-Lambert, c'est-à-dire une décroissance exponentielle en fonction de la longueur parcourue. On note $\alpha^{D}$ et $\alpha^{G}$ les coefficients d'absorption de chacune des composantes du champ. Le dichroïsme circulaire vaut :
\[\Delta \alpha = \alpha^{G}-\alpha^{D}.\]
En pratique, on préfère utiliser le ratio entre le dichroïsme circulaire et l'absorption habituelle, appelé facteur de dissymétrie \mycite{Kuhn1930} : 
\begin{equation}
g = \frac{\alpha^{G}-\alpha^{D}}{\frac{1}{2}(\alpha^{G}+\alpha^{D})}.
\label{eq:kuhn_an}
\end{equation}

Relions $\alpha$ aux propriétés de la molécule. Pour une longueur de propagation $\delta z$ dans le milieu infinitésimale, l'intensité absorbée par unité de surface $\delta I$ s'écrit :
\begin{align*}
\frac{\delta I}{I} = \alpha c \delta z,
\end{align*}
où $c$ est le nombre de molécule par mètre cube. On note $w$ l'énergie moyenne absorbée par molécule, on a donc $\delta I = c \delta z w$. On obtient alors :
\begin{align}
\alpha = \frac{\delta I}{Ic \delta z} = \frac{c \delta z w}{Ic \delta z} = \frac{w}{I}.
\label{eq:cd1}
\end{align}
Notons qu'un facteur de proportionnalité s'ajoute à cette expression si on choisit d'utiliser un coefficient d'absorption molaire.

Considérons maintenant la transition électronique $i\rightarrow f$. \`A cette transition est associé un élément de matrice de transition qu'on note $V_{if}$. La bande d'absorption a un profil spectral qui donne la probabilité de transition en fonction de la fréquence, qu'on note $\rho(\omega)$. \mycite{schellman1975} montre que ces quantités sont reliés à $w$ par la relation :
\begin{equation}
w(\omega) = \frac{\pi \omega |V_{if}|^2 \rho(\omega)}{2\hbar}.
\label{eq:cd2}
\end{equation}

Il faut donc déterminer $V_{if}$ pour obtenir $\alpha$. Commençons dans l'approximation dipolaire électrique. Dans ce cas, le champ électrique se couple avec le moment dipolaire de la molécule : $V_{if} = -\bm{\mu}_{if}\cdot \bm{E}$, où $\mu_{if}$ est le moment dipolaire (voir partie \ref{sec:multipolar}). \mycite{schellman1975} montre que si le champ est polarisé circulairement droite ou gauche, on a $(V_{if}^{D/G})^2 = (\bm{\mu}_{if})^2E^2_0/3$, où la division par 3 provient d'une moyenne sur les orientation possibles des moments dipolaires.
On utilise alors les équations \ref{eq:cd1} et \ref{eq:cd2} :
\begin{align*}
\alpha^{D/G}(\omega) &= \frac{w^{D/G}(\omega)}{I} = \frac{\pi \omega |V_{if}^{D/G}|^2 \rho(\omega)}{2\hbar I} 
= \frac{\pi \omega |\mu_{if}E_0|^2 \rho(\omega)}{6\hbar I} 
= \frac{\pi \omega |\mu_{if}|^2 \rho(\omega)E^2_0}{6\hbar I} \\
&= \frac{4\pi^2 \omega |\mu_{if}|^2 \rho(\omega)}{3\hbar n \rmc} 
\end{align*}
On obtient donc directement le dichroïsme circulaire : $\Delta\alpha = \alpha^G-\alpha^D = 0$. Dans l'approximation dipolaire, le dichroïsme circulaire est donc nul. \par Il faut considérer le terme suivant du développement multipolaire, l'interaction dipolaire magnétique : 
\[V_{if} = -\bm{\mu}_{if}\cdot \bm{E} - \bm{m}_{if}\cdot \bm{B}.\] 
\mycite{schellman1975} réalise le calcul de $V_{if}$ pour une polarisation circulaire :
\begin{align*}
(V_{if}^{D/G})^2 &= \frac{(\bm{\mu}_{if})^2E^2_0}{3}+\frac{(\bm{m}_{if})^2B^2_0}{3} \mp \frac{2}{3}\text{Im}(\bm{\mu}_{if}\cdot\bm{m}_{if})E_0B_0 \\
&= \frac{8\pi I}{3 \rmc}\left[\frac{(\bm{\mu}_{if})^2}{n} +  n(\bm{m}_{if})^2 \mp 2 \text{Im}(\bm{\mu}_{if}\cdot\bm{m}_{if})\right]. 
\end{align*}
Chacun des trois terme a sa propre probabilité de transition, qu'on note $\rho(\omega)$, $\tau(\omega)$ et $\sigma(\omega)$. On obtient donc pour le coefficient d'atténuation :
\begin{equation*}
\alpha^{D/G}(\omega) = \frac{4\pi^2 \omega}{3\hbar \rmc}\left[\frac{\rho(\omega)(\bm{\mu}_{if})^2}{n} +  n\tau(\omega)(\bm{m}_{if})^2 \mp 2 \sigma(\omega)\text{Im}(\bm{\mu}_{if}\cdot\bm{m}_{if})\right] 
\end{equation*}

Les trois termes obtenus correspondent à l'absorption dipolaire électrique, l'absorption dipolaire magnétique, et le dichroïsme circulaire. En effet, on obtient :
\[ \Delta \alpha = \alpha^G-\alpha^D = \frac{16\pi^2 \omega\sigma(\omega)\text{Im}(\bm{\mu}_{if}\cdot\bm{m}_{if})}{3\hbar \rmc}. \]