\chapter{Le moment angulaire de la lumière}
\label{CH:OAM}

\section{Le moment angulaire en mécanique classique}
\subsection{Le concept de moment angulaire}
\subsubsection{Centre de masse d'un objet}

En mécanique classique, l'évolution d'un objet est décrit par les lois de Newton. Pour un objet ''ponctuel'', on a ainsi $\sum_i{\bm{F_i}}=m\bm{a}$, où $\bm{F_i}$ sont les forces appliquées à cet objet, $m$ sa masse et $\bm{a}$ son accélération. Si on s'intéresse maintenant à un objet plus complexe, tel qu'un atome, un fluide ou une galaxie, il faut prendre en compte l'effet de la structure interne de l'objet : un objet réel peut se déformer de multiples façons sous l'effet des forces reliant les éléments qui le constituent.

Considérons donc un objet non ponctuel. Si on lance un tel objet en l'air, son comportement sera plus compliqué qu'une particule ponctuelle : notre objet peut tourner, vaciller, se déformer, etc. On peut quand même considérer notre objet comme constitué de nombreuses particules, reliées entre elles par de diverses forces. On sait alors que la force appliquée sur l'objet \textit{i} est sa masse fois son accélération : $\bm{F_i} = \rmd^2(m_i\bm{r_i})/\rmd t^2$. \\La trajectoire de notre objet ressemble toutefois à une parabole, même si ce n'est pas le cas pour chacune des particules qui le constituent. Ce quelque chose qui décrit une parabole est le \textit{centre de masse} de l'objet. Si on note $M$ la masse totale du système, il est définit par le vecteur $\bm{R}$ :
\begin{equation*}
\bm{R} = \sum_i{m_i\bm{r_i}/M}.
\end{equation*}
La trajectoire de ce point inventé artificiellement est facile à décrire en utilisant le \textit{théorème du centre de masse}, qui nous dit que la somme des forces appliquées à toutes les particules constituant l'objet est égale à :
\begin{equation*}
\bm{F} = \sum_i{\bm{F_i}} = \frac{\rmd^2(\sum_i{m_i\bm{r_i}})}{\rmd t^2} = \frac{\rmd^2(M\bm{R})}{\rmd t^2} = \frac{M\rmd^2(\bm{R})}{\rmd t^2}.
\end{equation*}
Remarquons ici que $\bm{F}$, la somme des forces appliquées à toutes les particules, est égale aux forces \textit{extérieures} au système. En effet, quelque soit la nature des forces internes à notre objet, ces forces s'exercent entre deux particules et la troisième loi de Newton nous dit qu'entre ces particules l'action égale toujours la réaction. Ainsi dans le terme $\sum_i{\bm{F_i}}$, les forces internes s'annulent deux à deux pour l'objet considéré.\\ Cette propriété du centre de masse est particulièrement importante et est d'ailleurs la raison pour laquelle nous l'avons introduit : nous voyons que les mécaniques \textit{internes} et \textit{externes} de l'objet peuvent être traitées séparément. Ainsi, nous allons pouvoir nous concentrer sur les mouvements internes de notre objet, et en particulier sa rotation.

\subsubsection{Rotation d'un corps rigide}
Comme nous l'avons noté plus haut, le comportement d'un objet réel est plus complexe qu'une simple rotation. Pour simplifier cette discussion nous allons considérer un objet rigide, c'est-à-dire constitué d'un certain nombres de particules reliées par des forces assez fortes pour que l'objet ne se déforme pas au cours du mouvement. Nous considérons également le problème à deux dimensions seulement, et généraliserons ensuite le résultat.

Si nous ignorons le mouvement du centre de masse, la seule chose que peut faire notre objet est tourner autour d'un axe. Cet axe est défini comme l'endroit de l'objet restant au repos. La rotation autour de cet axe est alors simplement définie par l'évolution de l'angle d'un quelconque point de l'objet au cours du temps. On peut décrire la rotation à deux dimensions de la même façon qu'une translation à une dimension : l'angle $\theta$ est l'analogue de la distance de laquelle s'est déplacé l'objet, et la vitesse angulaire $\omega=d\theta/dt$ est l'analogue de la vitesse à laquelle se déplace l'objet. Notons maintenant $(x,y)$ les coordonnées cartésiennes de notre espace à deux dimensions. Si l'angle de l'objet a changé d'une petite quantité $\Delta\theta$ après un temps $\Delta t$, alors les changements selon $x$ et $y$ sont simplement :
\begin{equation*}
\Delta x = -y\Delta \theta \mbox{ et } \Delta y = x\Delta \theta
\end{equation*}
On peut maintenant chercher à définir ce qui ''crée'' cette rotation. De la même manière qu'un mouvement linéaire est créé par une force, une rotation est créée par quelque chose appelé le \textit{couple}. Une force peut être définie par son \textit{travail} lors d'un déplacement $\Delta x$ de son point d'application. Par analogie, le couple peut être défini par son travail lors d'une rotation $\Delta \theta$. Lors d'une rotation d'angle très faible, le travail fournit est 
\begin{equation*}
\Delta W = F_x \Delta x + F_y \Delta y.
\end{equation*}
En substituant directement $\Delta x$ et $\Delta y$, on obtient
\begin{equation*}
\Delta W = (xF_y-yF_x)\Delta \theta,
\end{equation*}
Ce qui nous fournit l'expression du couple en fonction de la force appliquée :
\begin{equation*}
\tau = (xF_y-yF_x).
\end{equation*}

\subsubsection{Moment angulaire}
\label{AM_classique}
Cette analogie nous amène à définir une dernière quantité. Pour une translation linéaire, on sait que la force externe au système est égale à $d(m\bm{r})/dt$, c'est à dire au taux de variation d'une quantité $\bm{p}$ appelée moment total de l'objet. De même, le couple appliqué au système est égal au taux de variation de $J$, appelé \textit{moment angulaire} de l'objet. On peut effectivement écrire :
\begin{equation}
\tau = xF_y-yF_x = xm(\rmd^2y/\rmd t^2)-ym(\rmd^2x/\rmd t^2) = \frac{d}{\rmd t}\biggl[xm\biggl(\frac{\rmd y}{\rmd t}\biggr) - ym\biggl(\frac{\rmd x}{\rmd t}\biggr)\biggr].
\label{Eq.DefTauL}
\end{equation}
$\tau$ est donc bien égal à la variation temporelle d'une quantité dont on obtient l'expression :
\begin{equation*}
J = xm\biggl(\frac{\rmd y}{\rmd t}\biggr) - ym\biggl(\frac{\rmd x}{\rmd t}\biggr) = xp_y - yp_x.
\end{equation*}
Nous avons jusqu'à présent considéré un problème à deux dimensions par simplicité. Si l'on considère maintenant un espace à trois dimensions $(x,y,z)$, les résultats obtenus sont valables pour une rotation dans le plan $xy$, c'est à dire autour de l'axe $z$. On définit donc $J_z$, le moment angulaire selon l'axe $z$. Nous pouvons le faire pour n'importe quel axe, et obtenir pour les trois axes de notre repère
\begin{equation}
\begin{alignedat}{6}
&J_x~&&=y&&p_z&&-z&&p_y&&,\\
&J_y~&&=z&&p_x&&-x&&p_z&&,\\
&J_z~&&=x&&p_y&&-y&&p_x&&.
\end{alignedat}
\label{Eq.Jdef}
\end{equation}
Le moment angulaire à trois dimensions est donc un vecteur, dont les composantes sont données par Eq. \ref{Eq.Jdef}. Il est pratique de réécrire cette expression sous forme vectorielle :
\begin{equation}
\bm{J}=\bm{r}\times\bm{p}
\label{Eq.DefJ}
\end{equation}
Pour terminer, regardons à nouveau l'expression \ref{Eq.DefTauL} : la variation de $\bm{J}$ est égale au couple total appliqué au système. Comme expliqué plus haut, $\bm{F_{tot}} = \bm{F_{ext}}$. En utilisant de la même manière la troisième loi de Newton, on obtient que 
\begin{equation*}
\bm{\tau_{tot}} = \bm{\tau_{ext}} = \frac{\rmd\bm{J}}{\rmd t}. 
\end{equation*}
Ce résultat est très important puisqu'il nous donne \textit{la loi de conservation du moment angulaire} : si aucun couple extérieur n'est appliqué à un système de particules, alors son moment angulaire reste constant.


\subsection{Les propriétés mécaniques de la lumière}
\subsubsection{L'énergie du champ électromagnétique}
La partie précédente s'intéressait au moment angulaire porté par la matière. Cette matière est également capable d'émettre des radiations lumineuses, et en se faisant peut perdre de l'énergie. Pour respecter la conservation de l'énergie, il est donc nécessaire que la lumière, et plus généralement les ondes électromagnétiques, portent de l'énergie. C'est un sujet qui longtemps animé les débats à la fin du XIXème siècle, principalement car il était incompréhensible que cette onde se propage dans le vide. La solution alors donnée était le postulat de l'existence de \textit{l'éther}, une substance à travers laquelle se propagerait la lumière, mais qui n’interagirait pas avec le reste de la matière. De nombreux travaux ont été dédiés à l'étude de ses propriétés mais n'ont menés à aucun résultat, et ce pour une bonne raison, puisque l'éther n'existe pas. Néanmoins, John H. Poynting produisit à cette époque plusieurs travaux de grande importance sur le sujet de l'énergie des ondes électromagnétiques, la pression de radiation, et même le moment angulaire de la lumière. Poynting faisait partie d'un groupe de physiciens mené par Heaviside, Fitzgerald, Lodge et Hertz qui travaillèrent à développer la théorie de Maxwell après sa mort en 1873. Nous reprenons ici la démarche de son article de 1884 \mycite{Poynting1884}, qui amène à une expression de la densité d'énergie et du flux d'énergie d'un champ électromagnétique.

Considérons une distribution de charges et de courants contenus dans un volume $V$. En un court temps $\rmd t$, une charge bougera de $\bm{v}\rmd t$ et en utilisant l'expression de la force de Lorentz, le travail effectué sur la charge sera
\begin{equation*}
\rmd U = \bm{F}\cdot\bm{\rmd l} = q(\bm{E}+\bm{v}\times\bm{B})\cdot\bm{v}\rmd t = q\bm{E}\cdot \bm{v} \rmd t,
\end{equation*}
où l'on retrouve que la force magnétique ne fournit pas de travail. Notons ensuite $q = \rho \rmd V$ la densité de charge dans le volume et $\rho \bm{v} = \bm{J}$ la densité de courant. En intégrant sur le volume V, on obtient
\begin{equation*}
\frac{\rmd U}{\rmd t} = \int_V \bm{E} \cdot \bm{J} \rmd V.
\end{equation*}
$\rmd U/\rmd t$ est le taux auquel le travail est fournit, c'est-à-dire la puissance délivrée au système. $\bm{E} \cdot \bm{J}$ est donc la puissance délivrée par une unité de volume, que l'on peut exprimer en utilisant l'équation de Maxwell-Ampère :
\begin{align*}
\bm{E} \cdot \bm{J} &= \frac{1}{\mu_0}\bm{E} \cdot (\bm{\nabla} \times \bm{B})-\epsilon_0\bm{E}\cdot\frac{\partial\bm{E}}{\partial t}\\
&= \frac{1}{\mu_0}\bigl[\bm{B} \cdot (\bm{\nabla} \times \bm{E})-\bm{\nabla} \cdot (\bm{E} \times \bm{B})\bigr]-\epsilon_0\bm{E}\cdot\frac{\partial\bm{E}}{\partial t}\\
&= \frac{1}{\mu_0}\bigl[-\bm{B} \cdot \frac{\partial\bm{B}}{\partial t}-\bm{\nabla} \cdot (\bm{E} \times \bm{B})\bigr]-\epsilon_0\bm{E}\cdot\frac{\partial\bm{E}}{\partial t}
\end{align*}
On note que $\bm{B} \cdot \frac{\partial\bm{B}}{\partial t} = \frac{1}{2}\frac{\partial\bm{B^2}}{\partial t}$ et $\bm{E} \cdot \frac{\partial\bm{E}}{\partial t} = \frac{1}{2}\frac{\partial\bm{E^2}}{\partial t}$ et on obtient
\begin{equation*}
\bm{E} \cdot \bm{J} = -\frac{1}{2}\frac{\partial}{\partial t}\biggl(\epsilon_0\bm{E^2}+\frac{1}{\mu_0}\bm{B^2}\biggl)-\frac{1}{\mu_0}\bm{\nabla} \cdot (\bm{E} \times \bm{B})
\end{equation*}
On intègre ensuite cette équation sur le volume $V$ et on utilise le théorème d'Ostrogradski sur le dernier terme pour obtenir
\begin{equation*}
\frac{dU}{dt} = -\frac{\partial}{\partial t}\int_V\frac{1}{2}\biggl(\epsilon_0\bm{E^2}+\frac{1}{\mu_0}\bm{B^2}\biggl)dV-\frac{1}{\mu_0} \oint_S(\bm{E} \times \bm{B})\cdot\bm{dS}
\end{equation*}
Regardons les termes obtenus dans cette expression :
\begin{itemize}
\item Le terme de gauche est la puissance délivrée au volume, soit le taux auquel les particules \textit{gagnent} de l'énergie,
\item Le premier terme de droite est le taux de \textit{pertes} d'énergie électromagnétique dans le champ à \textit{l'intérieur} du volume,
\item Le deuxième terme de droite est le taux de transport de l'énergie \textit{en dehors} du volume, i.e. à travers la surface $S$,
\end{itemize}
On peut donc l'exprimer par:\\\'Energie \textit{perdue} par le champ = énergie \textit{gagnée} par les particules + flux d'énergie en dehors du volume. \\On identifie alors deux quantités :
\begin{equation}
U=\frac{1}{2}\biggl(\epsilon_0\bm{E^2}+\frac{1}{\mu_0}\bm{B^2}\biggr) \mbox{   et   } \bm{\Pi} = \frac{1}{\mu_0}\bm{E}\times\bm{B}
\label{Def.Poynting}
\end{equation}
$U$ est la \textbf{densité d'énergie} (énergie par unité de volume) et $\bm{\Pi}$ est la \textbf{densité de flux d'énergie} (énergie par unité de surface par unité de temps), connue sous le nom de \textbf{vecteur de Poynting}.

De manière intéressante, si on considère un champ se propageant selon un vecteur d'onde $\bm{k}$, on voit que $\bm{\Pi}$ est parallèle à $\bm{k}$. On dit souvent que le vecteur de Poynting représente la direction de propagation de l'énergie.

\subsubsection{La quantité de mouvement de la lumière}
Ayant maintenant trouvé l'expression de l'énergie du champ électromagnétique, on s'intéresse à sa quantité de mouvement. Une réponse rapide est donnée par la relativité. Pour une particule donnée, on peut relier l'énergie, la quantité de mouvement et la masse : $E^2=p^2c^2+m^2c^4$. Si on accepte également que la lumière est constituée de photons, particules de masses nulles, on a alors directement $E = pc$.\\
Cette explication, bien que tout à fait correcte, n'est pas très satisfaisante puisque elle fait appel à (1) un résultat de relativité et (2) le fait que la lumière soit constituée de particules appelées photons. Pourquoi faudrait-il prendre en compte la nature \textit{particulaire} de la lumière pour expliquer qu'une \textit{onde} porte de la quantité de mouvement ? Il serait plus intéressant de ne prendre en compte que les aspects ondulatoires, de la même façon que quelqu'un aurait pû le faire en 1900 (avant la relativité).

Considérons ici une particule libre de charge $q$, sous l'influence d'une onde électromagnétique. Notons $z$ la direction de propagation de l'onde et $x$ la direction du champ $\bm{E}$. La trajectoire de la particule se fera majoritairement dans la direction $x$, tant que sa vitesse vérifie $v \ll c$. Si on considère l'action du champ pendant plusieurs périodes, on voit que la seule force qui ne s'annule pas d'une période à l'autre est $\bm{F}_B=\bm{v_x}\times\bm{B}$. Pendant un temps $dt$, cette force donne un moment à la particule égal à
\begin{equation*}
dp=\left|\bm{F}_Bdt\right|=\left|q\bm{v_x}\times\bm{B}\right|dt=qv_xBdt=\frac{qv_xEdt}{c}.
\end{equation*}
Quant au travail fournit par le champ sur la particule, il vaut
\begin{equation*}
dW=\bm{F}_E\cdot dx=qv_xEdt.
\end{equation*}
On obtient donc $dp = \frac{dW}{c}$, c'est-à-dire que la quantité de mouvement obtenue par la particule vaut $1/c$ fois l'énergie fournie par l'onde. Ceci est vraie à chaque fois que l'onde rencontre une particule, c'est donc une propriété intrinsèque de l'onde. Il ne reste qu'à diviser par $c$ pour obtenir l'expression de la densité de quantité de mouvement de l'onde électromagnétique :
\begin{equation}
\bm{p} = \frac{\bm{\Pi}}{c^2} \mbox{, où $\bm{\Pi}$ est donné par \ref{Def.Poynting}.}
\label{Eq.Defp}
\end{equation}

C'est l'essence de la démarche utilisée par Henri Poincaré en 1900 \mycite{poincare1900}, où il discute de la \textit{''quantité de mouvement de [...] notre fluide fictif''}. Dans ce même article, Poincaré parle de la force exercée par la lumière sur la matière, notion déjà présente chez Maxwell et même chez Kepler appelée \textit{pression électromagnétique}. On l'appelle aujourd'hui plus couramment \textit{pression de radiation}. Poynting la développa considérablement par la suite \mycite{poynting1903}, et nota que malgré sa faible valeur comparée à la force de gravitation, elle pourrait avoir d'importantes conséquences en astronomie. \`{A} raison : par exemple, si la pression de radiation n'avait pas été prise en compte lors du programme Viking, les deux sondes envoyées sur Mars auraient raté l'orbite de la planète d'environ 15000 kilomètres \mycite{Hecht2001}.

Poynting, en plus de ces contributions majeures, a été le premier à envisager l'existence du moment \textit{angulaire} de la lumière. Il fit l'analogue entre une onde électromagnétique polarisée circulairement et une onde élastique de torsion, suggérant que la lumière possède un moment angulaire et peut fournir un couple à la matière \mycite{PoyntingPRSL1909}. Il propose à la fin de son article un dispositif expérimental constitué d'une série de lames quart d'ondes, permettant de démultiplier cet effet jusqu'à le rendre mesurable. Il conclut toutefois avec pessimisme que \textit{''even with such multiplications, my present experience of light forces does not give me much hope that the effect could be detected, if it has the value suggested by the mechanical model''}.

Il aurait donc probablement été heureux d'apprendre qu'en 1936, R. A. Beth observa cet effet avec un schéma légèrement modifié \mycite{BethPR1936}, confirmant ainsi l'existence du moment angulaire de la lumière.
L'expression de la densité de moment angulaire du champ est directement obtenue en utilisant la définition \ref{Eq.DefJ} et l'expression \ref{Eq.Defp} :
\begin{equation}
\bm{J}(\bm{r})=\bm{r}\times\bm{p}=\frac{\bm{r}\times\bm{\Pi}}{c^2} = \epsilon_0\bm{r}\times(\bm{E}\times\bm{B})
\label{Eq.DefJEM}
\end{equation}

Nous avons donc terminé ce développement et obtenu l'expression classique du moment angulaire du champ électromagnétique. C'est la quantité qui nous intéressera pendant la majorité de cette thèse, et nous montrerons de nombreuses fois à quel point elle est essentielle tant au point de vue fondamental que dans des applications. Nous verrons par la suite que $\bm{J}$ peut être séparé en deux contributions de natures physiques très différentes, mais pour comprendre la raison de cette séparation il est nécessaire d'utiliser une approche quantique. 

\section{Le moment angulaire en mécanique quantique}
Dans cette partie nous discuterons de la définition du moment angulaire en mécanique quantique. Comme nous le verrons, cette approche est complémentaire de la précédente pour comprendre certaines des propriétés de la lumière portant du moment angulaire. 

\subsection{Symétries et lois de conservation}

Dans la partie précédente, nous avons utilisé les lois de la mécanique classique pour définir la notion de moment angulaire. Nous avons vu que comme la masse ou l'énergie, $J$ était une quantité conservée. En mécanique classique, une loi de conservation est presque toujours le point de départ d'un raisonnement. Au contraire, il est remarquable qu'en mécanique les lois de conservation sont profondément reliées aux principes de symétrie des systèmes. 

\subsubsection{Définition de la symétrie d'un système}
Nous commençons donc par étudier la question de la symétrie d'un système. Notons $\ket{\psi_1}$ l'état de départ du système et $\ket{\psi_2}$ l'état après un temps $t$. On peut noter $\hat{U}$ l'opérateur définit par :
\begin{equation*}
\ket{\psi_2}=\hat{U}(t,0)\ket{\psi_1},
\end{equation*}
c'est à dire l'opération de faire évoluer le système entre 0 et $t$.

Imaginons maintenant que l'on effectue un certain nombre d'opérations sur le système. Notons $\hat{Q}$ l'ensemble de ces opérations et imaginons que cet opérateur laisse \textit{la physique du système inchangée}. On peut par exemple penser à $H_2$, laissé inchangé par l'opérateur de réflexion par rapport à un plan, ou bien à un système à symétrie sphérique, où une rotation d'angle fini ne change pas la physique. Dans un système à deux électrons, on peut aussi penser à l'opération d'interchanger les deux électrons. \\
Une façon d'écrire cette propriété de ''garder la physique inchangée'' est la suivante : si j'applique $\hat{Q}$ au système, alors $\ket{\psi_1}$ est transformé en $\ket{\psi'_1}=\hat{Q}\ket{\psi_1}$, et $\ket{\psi'_2}=\hat{Q}\ket{\psi_2}$. Mais comme la physique est inchangée par $\hat{Q}$, si on attend un temps $t$ on obtient :
\begin{align*}
\ket{\psi'_2}&=\hat{U}\ket{\psi'_1}, \mbox{ qu'on peut réécrire}\\
\hat{Q}\ket{\psi_2}&=\hat{U}\hat{Q}\ket{\psi_1}, \mbox{ ou encore}\\
\hat{Q}\hat{U}\ket{\psi_1}&=\hat{U}\hat{Q}\ket{\psi_1}.
\end{align*}
On obtient donc une relation de commutation entre $\hat{U}$ et $\hat{Q}$. De plus, on peut montrer que pour un temps infinitésimal $dt$, on a $\hat{U}(t+dt,t) = 1-i\hat{H}dt/\hbar$, où $\hat{H}$ est l'hamiltonien du système. On conclut donc :
\begin{equation*}
[\hat{H},\hat{Q}]=0,
\end{equation*}
qui est la \textit{définition} de la symétrie d'un système physique d'hamitonien $\hat{H}$ par rapport à l'opérateur $\hat{Q}$.

\subsubsection{Relation entre symétrie et loi de conservation}
Supposons maintenant qu'une fois l'opérateur $\hat{Q}$ appliqué à notre état, on obtienne un état qui soit \textit{physiquement le même}. C'est-à-dire que $\hat{Q}\ket{\psi_1}$ est égal à $\ket{\psi_1}$ à un facteur de phase près qu'on note $e^{i\delta}$. Après un temps $t$, on obtient $\ket{\psi_2}$ à qui on peut appliquer $\hat{Q}$ :
\begin{align*}
\hat{Q}\ket{\psi_2}&=\hat{Q}\hat{U}(t,0)\ket{\psi_1}=\hat{U}(t,0)\hat{Q}\ket{\psi_1} \mbox{ en utilisant la symétrie du système,}\\
		&=\hat{U}(t,0)e^{i\delta}\ket{\psi_1}=e^{i\delta}\ket{\psi_2}.
\end{align*}

On vient de vérifier qui si la propriété de symétrie est vraie initialement, elle est vraie à n'importe quel autre instant, ce qui ressemble fortement à \textit{une loi de conservation}. C'est en fait exactement le cas : si le système est initialement dans un état à caractère symétrique \textbf{et} que l'hamiltonien du système est symétrique par rapport à cette opération, \textbf{alors} l'état du système aura ce même caractère symétrique à tout instant. C'est de cette relation que découlent les lois de conservation en mécanique quantique, particulièrement utiles puisqu'il n'est pas nécessaire de connaître tout le détail de l'évolution du système au cours du temps.

\subsubsection{La parité et l'opérateur inversion}
Commençons par appliquer notre résultat au cas de l'opérateur inversion $\hat{P}$, définit par l'opérateur qui change $(x,y,z)$ en $(-x,-y,-z)$. Supposons que l'on ait un état symétrique par rapport à $\hat{P}$ : 
\begin{equation*}
\hat{P}\ket{\psi_1} = e^{i\delta}\ket{\psi_1}.
\end{equation*}
Si on applique deux fois l'opérateur, on obtient bien sûr l'état de départ
\begin{equation*}
\ket{\psi_1} = \hat{P}\cdot\hat{P}\ket{\psi_1} = (e^{i\delta})^2\ket{\psi_1}.
\end{equation*}
On en déduit que $(e^{i\delta})^2=1$, c'est à dire $e^{i\delta}=\pm1$. On voit donc que seulement deux cas sont possibles :
\begin{equation*}
\hat{P}\ket{\psi_1} = \ket{\psi_1} \mbox{ ou } \hat{P}\ket{\psi_1} = -\ket{\psi_1}.
\end{equation*}

C'est une propriété purement quantique : si $\hat{P}\ket{\psi_1}= \ket{\psi_1}$, on dit que $\ket{\psi_1}$ est de parité \textit{paire}, et si $\hat{P}\ket{\psi_1}= -\ket{\psi_1}$, ce qui n'est pas possible classiquement, on dit que $\ket{\psi_1}$ est de parité \textit{impaire}. $\hat{P}$ est également appelé opérateur parité. Notons que la grande majorité des lois physiques sont symétriques par rapport à $\hat{P}$. En fait, seule l'interaction faible ne respecte pas cette propriété. Pour tout ce qui va nous intéresser par la suite, on considérera donc toujours que l'hamiltonien de notre système est symétrique par rapport à $\hat{P}$. On en conclut que si le système a une parité définie à un instant, alors il gardera la même parité. C'est ce qu'on appelle \textit{la conservation de la parité}, très importante dans les interactions lumière-matière.

\subsubsection{Le moment angulaire et l'opérateur rotation}
Enfin, nous pouvons appliquer la même démarche cette fois en utilisant l'opérateur rotation $\hat{R}_z(\theta)$ définit comme la rotation du système d'un angle $\theta$ autour de l'axe $z$. Dans un problème à symétrie cylindrique, un tel opérateur laisse le système inchangé, à un terme de phase près :
\begin{equation*}
\hat{R}_z(\theta)\ket{\psi_1}=e^{i\delta}\ket{\psi_1}.
\end{equation*}
On peut montrer ($\text{B}_{\text{VI}}$ de \mycite{cohen}) que $\delta$ est nécessairement proportionnel à $\theta$. Ainsi,
\begin{equation}
\hat{R}_z(\theta)\ket{\psi_1}=e^{im\theta}\ket{\psi_1},
\label{Eq.DefMQuantum}
\end{equation}
où $m$ est un nombre réel.

Nous savons donc que si le système est symétrique par rapport à la rotation autour de l'axe $z$, et que l'état initial vérifie \ref{Eq.DefMQuantum}, alors cette relation reste vraie au cours du temps. La quantité $m$ est donc importante : c'est une constante du mouvement. La raison pour laquelle on s'y intéresse est qu'elle correspond à quelque chose en mécanique classique : dans la limite des systèmes plus gros, on retrouve la définition du moment angulaire classique 
(\ref{Eq.DefJ}). En mécanique quantique, on appelle la quantité $m\hbar$ \textit{le moment angulaire par rapport à l'axe z}.

Avant de donner plus de détail sur ce point, on mentionnera que le raisonnement donné ici en utilisant $\hat{P}$ et $\hat{R}_z(\theta)$ pour démontrer la conservation respectivement de la parité et du moment angulaire peuvent être appliqués pour d'autres opérateurs. Ainsi, la symétrie par rapport à $\hat{D}_x(a)$, opérateur qui déplace le système d'une distance $a$ selon l'axe $x$, donne la conservation de $\hbar k_x$, la quantité de mouvement selon x. De même, $\hat{D}_t(\tau)$, l'opérateur qui fournit délai temporel $\tau$, donne la conservation de $\omega \hbar$, l'énergie du système.

\subsection{L'opérateur moment angulaire}
Nous avons démontré dans la partie précédente que la quantité $m$ était une grandeur constante du mouvement. Nous allons maintenant expliquer pourquoi cette quantité est appelée moment angulaire, et par la même occasion définir la notion d'opérateur moment angulaire en mécanique quantique.

Partons donc de la notion classique de moment angulaire $\bm{\cJ}$. Comme nous l'avons vu, sa composante selon $x$ s'écrit :
\begin{equation*}
\cJ_x=yp_z-zp_Y.
\end{equation*}
On applique ensuite les règles de quantification habituelles pour obtenir une observable quantique : $y$, $z$, $p_y$ et $p_z$ sont remplacés par les observables $\hat{Y}$, $\hat{Z}$, $\hat{P}_y$ et $\hat{P}_z$. $\hat{Y}$ et $\hat{P}_z$, de même que $\hat{Z}$ et $\hat{P}_y$, commutent, on obtient donc directement l'opérateur $\hat{J}_x$ :
\begin{equation*}
\hat{J}_x=\hat{Y}\hat{P}_z-\hat{Z}\hat{P}_y.
\end{equation*}
On fait de même avec les autres composantes de $\bm{\cJ}$ et on obtient 
\begin{equation*}
\bm{\hat{J}}=\bm{\hat{R}}\times\bm{\hat{P}},
\end{equation*}
où $\bm{\hat{R}}$ et $\bm{\hat{P}}$ sont les observables de position et d'impulsion habituels. \`A partir de leurs règles de commutation canoniques, il est facile d'obtenir les relations de commutation pour les composantes de $\bm{\hat{J}}$ :

\begin{equation}
\begin{alignedat}{6}
&[\hat{J}_x,\hat{J}_y&&]~&&=~&&i\hbar &&\hat{J}_z&&\\
&[\hat{J}_y,\hat{J}_z&&]~&&=~&&i\hbar &&\hat{J}_x&&\\
&[\hat{J}_z,\hat{J}_x&&]~&&=~&&i\hbar &&\hat{J}_y&&
\end{alignedat}
\label{Eq.CommutJ}
\end{equation}

Nous sommes partis d'un moment angulaire classique pour obtenir les relations \ref{Eq.CommutJ}. En fait, elles sont bien plus générales que cela : elles définissent un opérateur moment angulaire en mécanique quantique, même s'il n'a pas forcément d'équivalent en mécanique classique.

Quel est alors leur rapport avec la symétrie par rotation étudiée plus haut ? On peut en fait montrer qu'elle sont une conséquence directe de ces symétries. En effet, il est possible d'écrire la rotation $\hat{R}_z(\rmd\theta)$ d'angle infinitésimal $\rmd\theta$ comme\footnote{Dans le chapitre $\text{B}_{\text{VI}}$ de \mycite{cohen}, le signe est inversé : $\hat{R}_z(\rmd\theta) = 1-\frac{i}{\hbar}\rmd \theta \hat{J}_z$. Cela vient de notre définition de $\hat{R}_z(\theta)$ : on peut choisir d'effectuer une rotation sur les coordonnées du système (on parle de rotation géométrique) ou bien sur l'état du système (on a alors un opérateur rotation agissant sur l'espace d'état). Cohen-Tannoudji démontre leur correspondance et particulièrement que la loi de groupe est conservée lors du passage de l'un à l'autre. La seule différence réside dans le signe de $\theta$, qui est inversé lors du passage de l'un à l'autre.} :
\begin{equation*}
\hat{R}_z(\rmd\theta) = 1+\frac{i}{\hbar}\rmd \theta \hat{J}_z.
\end{equation*}
\`A partir de cette relation, et en utilisant la structure non-commutative des rotations, on peut calculer les commutateurs de $\bm{\hat{J}}$ et obtenir les relations \ref{Eq.CommutJ}, ce qui démontre encore une fois le lien très fort en mécanique quantique entre rotations et moment angulaire. Remarquons enfin qu'on peut réécrire l'expression \ref{Eq.DefMQuantum} pour un angle infinitésimal et un état symétrique pour $\hat{R}_z$:
\begin{align*}
\hat{R}_z(\rmd\theta)\ket{\psi_1}~&=~e^{im\rmd\theta}\ket{\psi_1}\\
~&=(1+im\rmd\theta)\ket{\psi_1}\\
\mbox{ Mais on sait également que }\hat{R}_z(\rmd\theta)\ket{\psi_1}~&=(1+\frac{i}{\hbar}\rmd \theta \hat{J}_z)\ket{\psi_1}
\end{align*}
On obtient donc : 
\begin{equation*}
\hat{J}_z\ket{\psi_1} = m\hbar\ket{\psi_1}
\end{equation*}
En d'autres mots, si on applique $\hat{J}_z$ sur un état de moment angulaire selon z défini, alors on obtient la quantité de moment angulaire $m\hbar$. 

\subsection{Moment angulaire de spin et moment angulaire orbital}
Un moment angulaire peut être défini en mécanique quantique à partir des relations \ref{Eq.CommutJ}, sans nécessairement que ce moment angulaire ait un équivalent en mécanique classique. \`A partir d'ici, nous définirons un moment angulaire \textbf{orbital} comme un moment ayant un équivalent en mécanique classique, et un moment angulaire \textbf{de spin} comme un effet purement quantique. Nous les noterons respectivement $\bm{\hat{L}}$ et $\bm{\hat{S}}$. On peut alors montrer en utilisant les règles d'additions des moments angulaires (Chapitre X de \mycite{cohen}) que le moment angulaire total du système est donné par :
\begin{equation}
\bm{\hat{J}}=\bm{\hat{L}}+\bm{\hat{S}}.
\label{Eq.JegalLplusS}
\end{equation}
L'existence de moments angulaires n'ayant pas d'équivalent classique est liée au concept de \textit{spin} d'une particule, d'où le nom de $\bm{\hat{S}}$. Le concept de spin a été un des résultats les plus intéressants et les plus compliqués à obtenir de la physique quantique. En 1913, le modèle de Bohr semblait pouvoir expliquer tous les problèmes physiques d'alors. Cependant, on assista à l'apparition de plusieurs phénomènes inexplicables voire paradoxaux, tels que l'effet Zeeman anomal ou l'expérience de Stern et Gerlach. Il était alors difficile d'imaginer que tous ces phénomènes aient une explication commune et en apparence très simple : il existe une grandeur purement quantique, le spin. Cette idée fut proposée par G. Uhlenbeck et S. Goudsmit en 1925, alors étudiants de P. Ehrenfest. 

Pour décrire l'état d'un système et donc écrire sa fonction d'onde, il faut rajouter aux coordonnées spatiales un quatrième paramètre - la variable de spin. Puisqu'il ne dépend pas des coordonnées spatiales, $\bm{\hat{S}}$ est également appelé moment angulaire \textit{intrinsèque}. C'est un opérateur qui n'agit pas sur les coordonnées spatiales, contrairement à $\bm{\hat{L}}$. 
Nous verrons qu'en traitant le champ électromagnétique comme un système quantique, il est possible d'exhiber un $\bm{\hat{S}}$ et un $\bm{\hat{L}}$, et c'est leur étude qui va nous intéresser tout au long de cette thèse.

\section{Séparation entre moment orbital et moment de spin de la lumière}
\subsection{Le cas du champ classique}
Nous avons vu dans la partie \ref{AM_classique} que le moment angulaire d'un champ classique s'écrivait 
\begin{equation}
\bm{J}=\int{\rmd\bm{r}\epsilon_0\bm{r}\times(\bm{E}\times\bm{B})}.
\label{Eq.JClassEM}
\end{equation} 
Nous aimerions pouvoir identifier deux contributions à $\bm{J}$, on pourrait alors écrire $\bm{J}=\bm{L}+\bm{S}$. Pour y parvenir, nous séparons $\bm{E}$ et $\bm{B}$ en leur partie longitudinale et transverse. Un champ longitudinal $\bm{U}(\bm{r})$ est défini par 
\begin{align*}
\bm{\nabla}\times\bm{U_{\parallel}}(\bm{r})=0,
\end{align*}
alors qu'un champ transverse vérifie 
\begin{align*}
\bm{\nabla}\cdot\bm{U_{\bot}}(\bm{r})=0.
\end{align*}
L'équation de Maxwell-Thomson nous donne directement que le champ magnétique est purement transverse : $\bm{B}=\bm{B_{\bot}}$. On écrit ensuite $\bm{E}=\bm{E_{\parallel}}+\bm{E_{\bot}}$, et en utilisant \ref{Eq.JClassEM} on peut calculer la contribution du champ électrique transverse et du champ longitudinal (voir pp. 45-48 de \mycite{Cohen1997}) :
\begin{equation*}
\begin{aligned}[c]
\bm{J_{\parallel}}&=\int{\rmd\bm{r}\epsilon_0\bm{r}\times(\bm{E_{\parallel}}\times\bm{B})} \\
&=\int{\rmd\bm{r}\rho(\bm{r}\times\bm{A}_{\bot})}
\end{aligned}
\qquad
\begin{aligned}[c]
\bm{J_{\bot}}&=\int{\rmd\bm{r}\epsilon_0\bm{r}\times(\bm{E_{\bot}}\times\bm{B})}\\
&=\epsilon_0\int{\rmd\bm{r}\bigl[\sum_{a=x,y,z} \bm{E^a_{\bot}}(\bm{r}\times\bm{\nabla})\bm{A^a_{\bot}}+\bm{E_{\bot}}\times\bm{A_{\bot}}\bigr]}
\end{aligned}
\end{equation*} 

Où l'on a noté $\bm{A}_{\bot}$ la composante transverse du potentiel vecteur du champ. On voit que $\bm{J_{\parallel}}$ dépend de la densité de charge $\rho$, elle est donc reliée aux particules présentes dans le volume. Par contre, $\bm{J_{\bot}}$ ne dépend que du champ électromagnétique. On remarque que le premier terme dépend explicitement de $\bm{r}$ alors que le second dépend de la nature vectorielle du champ (et donc de sa polarisation) mais pas du choix de l'origine des coordonnées du système. Par analogie avec les opérateurs quantiques, on identifie donc une partie orbitale et une partie de spin :
\begin{equation}
\begin{aligned}[c]
\bm{L}&=\epsilon_0\int{\rmd\bm{r}\sum_{a=x,y,z} \bm{E^a_{\bot}}(\bm{r}\times\bm{\nabla})\bm{A^a_{\bot}}}
\end{aligned}
\qquad
\begin{aligned}[c]
\bm{S}&=\epsilon_0\int{\rmd\bm{r}\bm{E_{\bot}}\times\bm{A_{\bot}}}
\end{aligned}
\label{SeparationJS_classique}
\end{equation} 
 
Ces résultats sont importants puisqu'ils nous permettront par la suite de chercher une façon de réaliser expérimentalement des situations dans lesquelles le moment angulaire de spin et/ou orbital sont contrôlés. Nous chercherons une façon de les contrôler à l'échelle macroscopique, mais pour donner véritablement du sens à cette séparation entre $\bm{\hat{S}}$ et $\bm{\hat{L}}$, il est nécessaire de remonter à l'échelle microscopique, c'est-à-dire celle du photon. Il est important de savoir si ces quantités sont réellement des quantités physiques pour le photon - en d'autres mots, nous allons vérifier si on peut trouver deux opérateurs quantiques qui commutent (donc mesurables en même temps) et qui correspondent réellement à un moment angulaire.



\subsection{Le moment angulaire du photon}
\subsubsection{La quantification du champ électromagnétique}
Pour étudier ce problème au niveau du photon, il est nécessaire de traiter le champ électromagnétique comme un système quantique. En d'autres termes, on veut passer du problème classique décrit plus haut à un problème quantifié décrit par un ensemble discret de variables. Cette quantification peut être effectuée de plusieurs façons différentes, on pourra par exemple se rapporter à \mycite{Landau1982a} ou \mycite{Cohen1997} pour une description très complète et rigoureuse de ce problème. On peut également citer l'article de \mycite{VanEnk1994} qui traite exactement du problème qui nous intéresse. N'ayant pas la prétention d'écrire un ouvrage d'électrodynamique quantique, nous nous contenterons d'expliquer la démarche.

Pour commencer, on choisit une variable classique, par exemple le potentiel vecteur $\bm{A}(\bm{r},t)$. Il respecte la condition de transversalité $\nabla\cdot\bm{A}=0$. Pour faire apparaître des paramètres discrets, on considère un volume $V$ grand mais d'extension finie. $\bm{A}$ peut alors s'écrire comme une somme de modes transverses $\bm{F}_\lambda$, qui sont solutions de l'équation d'onde
\begin{equation*}
\nabla^2\bm{F}_\lambda=-k^2\bm{F}_\lambda,
\end{equation*}
et respectent aussi la conditions de transversalité $\nabla\cdot\bm{F}_\lambda=0$.\\
$\lambda$ est l'index du mode, et est en fait défini comme les valeurs propres des opérateurs qui commutent et qui ont $\bm{F}_\lambda$ comme fonction propre. Par exemple, on peut choisir pour $\bm{F}_\lambda$ les ondes planes progressives. Pour les décrire complètement, on a besoin de quatre paramètres, par exemple $\lambda = \{k_x, k_y, k_z, \alpha\}$, où $\bm{k}$ est le vecteur d'onde et $\alpha=\pm1$ la polarisation de l'onde. De manière générale on écrit :
\begin{equation}
\bm{A}=\sum_{\lambda}{a_{\lambda}\bm{F}_\lambda+a^*_{\lambda}\bm{F}_\lambda},
\label{A_decomp_Flambda}
\end{equation}
où $a_{\lambda}$ est une amplitude complexe sans dimension. 

La quantification s'effectue alors de la même façon que pour l'oscillateur harmonique, où $a_{\lambda}$ et $a^*_{\lambda} = a^{\dag}_{\lambda}$ deviennent respectivement les opérateurs de création et d'annihilation. Si on choisit encore une fois $\lambda = \{\bm{k}, \alpha\}$, l'énergie et la quantité de mouvement du champ sont donnés par :
\begin{align*}
E~&=~\sum_{\bm{k},\alpha}{N_{\bm{k},\alpha} \hbar\omega}, \\
P~&=~\sum_{\bm{k},\alpha}{N_{\bm{k},\alpha} \hbar\bm{k}}
\end{align*}
Ces expression permettent d'introduire le concept de photon, ou quantum de radiation électromagnétique : le champ est vu comme un ensemble de particules ayant chacune une énergie $\hbar\omega$ et une quantité de mouvement $\hbar\bm{k}$. $N_{\bm{k},\alpha}$, appelé \textit{nombre d'occupation}, est alors vu comme le nombre de photons ayant la quantité de mouvement $\bm{k}$ et la polarisation $e^{(\alpha)}$. Nous verrons plus tard la définition de la polarisation du photon, et en particulier qu'elle est analogue à son spin. 

\fbox{\begin{minipage}{\textwidth}
\textbf{Remarque :} On peut également calculer la fonction d'onde du photon, mais il faut effectuer une distinction importante avec le cas d'une particule telle qu'un atome. En effet, le photon se déplace à la vitesse de la lumière, ce qui oblige à utiliser une théorie relativiste de la mécanique quantique. Dans ce cas, la fonction d'onde ne peut pas être vue comme l'amplitude de probabilité de trouver le photon à un endroit donné. En effet, on vient de voir que l'énergie du photon s'écrit $E = \hbar\omega = \hbar\left|\bm{k}\right|\rmc=\left|\bm{p}\right|\rmc$. On peut alors écrire l'incertitude sur la position du photon comme :
\begin{equation*}
\Delta x \sim \hbar\rmc/E = \hbar/p.
\end{equation*}
$\Delta x$ est donc de l'ordre de grandeur de la longueur de de Broglie de la particule, soit dans le cas du photon la longueur d'onde de la lumière $\lambda$. On voit donc que la position d'un photon n'a de sens que si le problème est grand comparé à $\lambda$, ce qui revient en fait à passer à la limite classique.
\end{minipage}}

Nous revenons maintenant au cas général où les $\bm{F}_\lambda$ ne sont pas spécifiés. \`A partir de l'expression de $\bm{A}$ (\ref{A_decomp_Flambda}) où l'on remplace $a^*_{\lambda}$ par $a^{\dag}_{\lambda}$, on peut directement calculer les champs transverses électrique $\bm{E}$ et magnétique $\bm{B}$. Ces champs sont devenus des opérateurs qui agissent sur l'espace de Fock des états du champ. Ces états décrivent un nombre quelconque de photons et s'écrivent de cette façon :
\begin{equation}
\ket{\{N_{\lambda}\}}=\prod_{\lambda}{\frac{(a^{\dag}_{\lambda})^{N_{\lambda}}}{(N_{\lambda}!)^{1/2}}}\ket{0,0,\ldots},
\label{fockstates}
\end{equation}
où $\ket{0,0,..}$ est l'état vide de photon.

\subsubsection{Opérateurs de moment angulaires} 
Ayant défini les états du champs, nous cherchons maintenant quels opérateurs peuvent correspondre au moment angulaire de spin et orbital. On pourrait commencer par étudier les opérateurs de la mécanique quantique pour le moment angulaire orbital et de spin : pour une particule de spin 1 telle que le photon, ils s'écrivent :
\begin{align}
\hat{\bm{L}}~=~-i\hbar(\bm{r}\times\bm{\nabla}),\\
(\hat{\bm{S}}_k)_{ij}~=~-i\hbar\epsilon_{ijk},
\label{defLS_hat}
\end{align} 
où $i,j,k=x,y,z$ et $\epsilon_{ijk}$ est le symbole de Levi-Civita.
Toutefois, un problème se pose ici : on peut montrer qu'une fois appliqués aux modes transverses $\bm{F}_\lambda$, $\hat{\bm{L}}$ et $\hat{\bm{S}}$ ne conservent pas la transversalité du champ. $\hat{\bm{L}}\ket{\bm{F}_\lambda}$ et $\hat{\bm{S}}\ket{\bm{F}_\lambda}$ ne représentent donc plus des états physiques du champ. \textsl{On peut dire que seul le moment angulaire total du photon a un sens, ce qui est directement relié au fait qu'il se déplace à la vitesse de la lumière : le spin est en effet défini comme un moment \textit{intrinsèque}, c'est donc le moment angulaire de la particule dans le référentiel dans lequel elle au repos. Mais on sait bien qu'un tel référentiel n'existe pas pour le photon, qui se déplace à $\rmc$.}

Toutefois, l'état du champ n'est pas strictement représenté par les fonctions $\ket{\bm{F}_\lambda}$ mais par les états de l'espace de Fock (\ref{fockstates}). $\hat{\bm{L}}$ et $\hat{\bm{S}}$ n'agissent donc pas le bon espace - il nous faut chercher des opérateurs agissant dans l'espace de Fock. De la même manière qu'on a obtenu l'expression de $\bm{E}$ et $\bm{B}$ , on part de l'expression classique (\ref{SeparationJS_classique}). On obtient (\mycite{VanEnk1994}) :
\begin{equation*}
\begin{aligned}[c]
\bm{L}&=\epsilon_0\int{\rmd\bm{r}\sum_{a=x,y,z} \bm{E^a_{\bot}}(\bm{r}\times\bm{\nabla})\bm{A^a_{\bot}}}\\
&=\frac{1}{2}\sum_{\lambda,\lambda'}{(a^{\dag}_{\lambda}a_{\lambda'}+a_{\lambda'}a^{\dag}_{\lambda})}\bra{\bm{F}_\lambda}\hat{\bm{L}}\ket{\bm{F}_{\lambda'}}
\end{aligned}
\qquad
\begin{aligned}[c]
\bm{S}&=\epsilon_0\int{\rmd\bm{r}\bm{E_{\bot}}\times\bm{A_{\bot}}}\\
&=\frac{1}{2}\sum_{\lambda,\lambda'}{(a^{\dag}_{\lambda}a_{\lambda'}+a_{\lambda'}a^{\dag}_{\lambda})}\bra{\bm{F}_\lambda}\hat{\bm{S}}\ket{\bm{F}_{\lambda'}},
\end{aligned}
\end{equation*} 
les opérateurs $\hat{\bm{L}}$ et $\hat{\bm{S}}$ ayant été définis plus haut (\ref{defLS_hat}).
On retrouve donc exactement les mêmes expressions que les opérateurs de la mécanique quantique pour le moment angulaire orbital et le moment angulaire de spin pour une particule de spin 1, sauf qu'on peut montrer que $\bm{S}$ et $\bm{L}$, contrairement à $\hat{\bm{L}}$ et $\hat{\bm{S}}$ sont des observables
